%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Compilação: PDFLatex e Biber
% Editor usado: Geany
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\documentclass[oneside,12pt]{book}




\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificação do "texto puro";
\usepackage[T1]{fontenc} % Codificação da fonte;
\usepackage[brazil]{babel} % Reconhecer caracteres brasileiros;
\usepackage{csquotes} % Requerido pelo pacote 'babel';




\usepackage{lmodern}  % Usar a fonte 'Latin Modern'.
\usepackage{graphicx} % Uso de figuras.
\usepackage{float} % Usar figura com argumento "H" (here);
\usepackage{microtype}  % Melhorar a 'justificação' do texto;
\usepackage[hidelinks]{hyperref} % Links "clicáveis" (\cite);
\usepackage{lastpage} % Get last page number (ficha bibliográfica);
\usepackage{booktabs} % Top and bottom rules for table;
%\usepackage{multirow} %Tabela: várias linhas em uma célula.
%\usepackage{enumitem} % Melhorar itemização;




\usepackage{mathtools}
\usepackage{lipsum} % para geração de dummy text
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ifsym}
%\usepackage{ulem}




% Pacote para geração de bibliografia ==================================
\usepackage[
    backend=biber,
    style = abnt
]{biblatex}
\addbibresource{bibliografia.bib} % Arquivo contendo a bibliografia;




% Mostrar licensa Creative Commons =====================================
% (impresso na ficha catalográfica)
\usepackage[
    lang={brazilian},
    type={CC},
    modifier={by-nc-sa},
    version={4.0}
]{doclicense}




%=======================================================================
% FORMATAÇÃO (principais características brasileiras)
%=======================================================================
%Formatação da página:
\usepackage[a4paper,includeheadfoot]{geometry}
\geometry{
%    showframe,
    tmargin=1cm, % + head
    bmargin=0.6cm, % +footskip
    lmargin=2cm,
    rmargin=2cm,
    headsep=3mm,
    footskip=6mm
} 

% Fonte compatível com a Arial:
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}


% PARÁGRAFO Identação Tipo 1:
%\usepackage{indentfirst}
%\setlength\parindent{1.5cm}

% PARÁGRAFO Identação Tipo 2:
\usepackage[parfill]{parskip}

% Espaçamento entre linhas:
\linespread{1.25} % Espaçamento "um e meio", {1.25}*1.2 = 1.5;
%\linespread{}

%=======================================================================



% INFORMAÇÕES DA CAPA
\title{Metodologia do Ensino de Física: Notas de Aula}
\date{2022.1}
\author{Roberto Lima C. Cisne Jr.}



% INÍCIO DA ESTRUTURA DO DOCUMENTO =====================================
\begin{document}




\frontmatter % PRÉ TEXTUAL

    \maketitle

    \include{ficha_catalografica}

    \tableofcontents

    \include{prefacio}

    \include{agradecimento}

    \include{epigrafe}

\mainmatter % PARTE TEXTUAL




\chapter{Formação do Físico Professor} % ===============================
% AULAS PREVISTAS: 4

% [TODO] Descrever Capítulo





\section{Aula 01: Apresentação}

\emph{24/02/2022 N5CD}

\begin{enumerate}
    \item Realizada a apresentação do programa da disciplina (PUD).
    \item Proposta de um ``acordo didático''.
    \item \emph{Atividade pós aula}: reflexão sobre a proposta da disciplina.
\end{enumerate}




\section{Aula 02: Avaliação Diagnóstica}

\emph{25/02/2022 N6AB}

\begin{enumerate}
    \item Discussão sobre a proposta da disciplina.
    \item \emph{Atividade em sala}: escrita das problemáticas enfrentadas pelos alunos em sala de aula, tanto sob o ponto de vista de aluno quanto de professor, relacionando com os conteúdos da disciplina.
    \item \emph{Atividade pós aula}: assistir palestra ``\citetitle{demo2020}''.
\end{enumerate}


\subsubsection*{Problemáticas relatadas pelos alunos}

No primeiro momento os alunos foram direcionados à registrar individualmente no caderno algums problemáticas (máximo 3) sobre o processo de ensino e aprendizagem em Física, tanto sob o aspecto de professor, visto que já fizeram estágio de regência, quanto sob o aspecto de aluno (atividade de 15 minutos).
%
Também foi sugerido que os alunos tentassem relacionar tais problemáticas com os conteúdos da disciplina de forma que os conhecimentos conferidos pela mesma pudessem de alguma forma guiar na resolução de tais problemas.

No segundo momento foram formadas equipes de três alunos para analisar e discutir tais problemáticas (atividade de 10 minutos).
%
No final, foi feita uma disussão geral viabilizando a construção de um quadro colaborativo com as principais problemáticas apresentadas pela turma:

\begin{enumerate}
    \item Dificuldades na matemática;
    \item Falta de empolgação nas aulas, estímulo;
    \item Autoritarismo em sala de aula, metodologia tradicional;
    \item Falta de flexibilidade, e falta de recurso (laboratório);
    \item Falta de investimento;
    \item Zona rural e evasão (agravado pela pandemia);
    \item Novo ensino médio e o impacto na Física;
    \item Foco em avaliações externas.
\end{enumerate}

O que pode-se perceber é que a maioria dos pontos apresentados estão relacionados com o processo de ensino geral, e não apenas da Física.


\section{Aula 03: Aprendendo como autor}

\emph{03/03/2022 N5CD}

\begin{enumerate}
    \item Verificação da atividade feita pelos alunos.
    \item \emph{Atividade em sala}: discussão sobre os tópicos abordados na palestra \cite{demo2020}.
    \item \emph{Atividade pós aula}: resolução do questionário e atualização do portfólio.
\end{enumerate}


\subsubsection*{Questionário}

\begin{enumerate}
    \item Após ter assistido a palestra \cite{demo2020} e discutido em sala de aula, cite as principais metodologias abordadas.
    \item Faça uma relação das metodologias mais utilizadas atualmente em sala de aula e confronte com as abordadas na palestra.
    \item Faça uma crítica da abordagem exposta pelo palestrante (máximo 3 pontos negativos).
\end{enumerate}







\section{Aula 04: Discussão}

\emph{04/03/2022 N6AB}

\begin{enumerate}
    \item Verificação da atividade feita pelos alunos proposta na aula anterior (ver portfólio).
    \item \emph{Atividade em sala}: socialização dos portfólios e discussão sobre os pontos abordados.
    \item \emph{Atividade pós aula}: elaboração textual (10 < NL < 30) baseada no questionário e discussão realizada em sala.
\end{enumerate}




\section{Aula 05: Aprendendo como estudante}

\emph{10/03/2022 N5AB}

\begin{enumerate}
    \item Resolução questionário proposto (atividade individual).
    \item Dicussão baseada no questionário (atividade em grupo).
    \item \emph{Atividade pós aula}: assistir palestra ``\citetitle{pier2014}''.
\end{enumerate}


\subsubsection*{Questionário}

\begin{enumerate}
    \item Qual o papel do professor e qual sua relação com o aprendizado do aluno?
    \item Qual o papel do aluno, e qual sua relação com o processo de aprendizagem?
    \item Qual o papel dos educadores?
    \item Quais os métodos de avaliação usados atualmente? Eles estão adequados para conferir uma aprendizagem apropriada?
    \item Sobre as tecnologias digitais, estão sendo utilizadas de maneira adequada?
    \item Compare o processo de avaliação utilizado pelo professor com o processo de avaliação tipo ENEM, ENADE (avaliações externas).
\end{enumerate}




\section{Aula 06: Questionário}

\emph{11/03/2022 N6AB}

\begin{enumerate}
    \item Discussão do questionário;
    \item Atividade pós aula:
\end{enumerate}





\chapter{O Livro Didático} % ===========================================
% AULAS PREVISTAS: 4





\section{Aula 07: Abordagem no Ensino Fundamental}

\emph{24/03/2022 N5CD}

Nesta aula iremos trabalhar um artigo que trata sobre a temática do livro didático no contexto do ensino fundamental.
É importante perceber o contexto do trabalho e a base técnica sob a qual o trabalho foi desenvolvido.
No entanto, vamos nos focar nos resultados e conclusão que os autores chegaram.

\begin{enumerate}
    \item Atividade individual: leitura do artigo ``\citetitle{freitas2019}''.
    \item Atividade coletiva: discussão guiada pelo questionário.
    \item \emph{Atividade pós aula}: resolução do questionário e escrita de texto (10 < NL < 30).
\end{enumerate}

\subsection*{Questionário}

\begin{enumerate}
    \item Qual o foco do trabalho abordado no artigo?
    \item Os livros didáticos de Física adotados em escolas de ensino fundamental são específicos de Física? Comente.
    \item Quais as quatro categorias em que os livros foram analisados?
    \item Nos livros analisados, todos os conteúdos de Física são abordados? Comente.
    \item Baseado na conclusão dos autores do artigo, qual a importância do livro didático?
\end{enumerate}





\chapter{Linhas de Pesquisa em Ensino de Física} % =====================
% NUM DE AULAS: 3






\chapter{As Diretrizes Nacionais} % ====================================
% NUM DE AULAS: 3






\chapter{Algumas Concepções Alternativas} % ============================
% NUM DE AULAS: 3






\chapter{Aprendizagem Significativa} % =================================
% NUM DE AULAS: 4




\printbibliography % Expor a bibliografia no final =====================

\end{document}
